[旅行/劇情] 《梅里》—一個喺西藏踩單車嘅故事

大家好，第一次喺講故台Post故

呢個連登AC係借朋友，我改咗個筆名叫「艾努」

呢個故仔我大概2019年頭開始寫，斷斷續續噉寫

終於係今年一月寫完，所以係唔會有頭冇尾，爛唔爛就交返畀各位讀者定斷

全篇約三萬五千字，分二十個篇章

呢段時間大家冇得去旅行，不妨睇下我呢個故仔

嚟一場精神上嘅出走，一齊走過高山低谷

如果鍾意我嘅故仔，希望大家可以喺Patreon訂閱支持下

個故仔會喺Patreon優先更新。

----------------------------------------------------------------------------------

更新時間如下:

Patreon: 星期一，每次一篇

連登: 星期三同星期六一更

---------------------------------------------------------------------------------
Patreon:

Gab專頁:

第一篇 起始

「我究竟喺度做緊咩？」旭仔瞓响舖滿雪嘅馬路中心，心入面自言自語。

佢架單車—發現號—亦瞓喺佢側邊。雪點一粒粒漂落，打落佢嘅面上。

呢度係米拉山，係滇藏線最高嘅一座山，亦係抵達拉薩前要翻過嘅最後一座山。

旭仔頭先已經爬到山口，落山嗰陣，因為路面結冰撻低咗，頭部撞咗落地面，單車壓住佢左腳，痛不欲生。

「你從哪來的？」「你要去哪裡？」呢兩個問題旭仔响路上經常被問起，唔知點解呢個時候突然諗起，不停喺腦入面迴嚮。

「真係好攰。」旭仔心諗：「不如就一直瞓喺度，邊度都唔好去啦。」

雪一直漂落旭仔身上，旭仔開始感覺到體溫流失，昏昏欲睡……

「你真係要去呀？」賢仔表現驚訝噉問：「踩單車上西藏喎！唔係講玩㗎，高原反應真係會死人㗎！」

「係囉，旭仔，踩下吐露港咪算囉，唔洗踩上西藏咁癲呀？」阿超附和。

「喂！你哋唔好剩係打擊佢啦！人哋有夢想去追下咪幾好！」阿強話，然後拍一拍旭仔肩頭：「旭仔，我撐你喎！」

「旭仔，你係咪受左啲咩打擊呀？有咩唔怕同我哋講喎！」阿超話。

「冇，我只係想去睇下梅里雪山，只不過係噉。」旭仔冷淡咁話。

呢個當然係其中一個原因，亦係重要嘅原因，但呢刻旭仔只係唔想畀佢班朋友煩住，佢心入面要煩嘅嘢已經夠多。

「梅里雪山之嘛！嗱！」賢仔攞出佢部iPhone，一邊展示佢喺網絡搜尋到梅里雪山嘅相，一邊話：「梅里雪山呀！睇飽佢啦！」

「唔同嫁，我要親眼睇一次。」旭仔話。

「不過旭仔，」阿強話：「你要睇梅里雪山，坐車上去睇都得啦，唔一定要踩單車上去咁危險呀？」

「一定要踩上去，唯有係噉……」旭仔喃喃自語。

「唯有係噉？」阿強一肚疑惑噉問。

旭仔冇再回應，阿強只好話：「我哋都係唔好再講呢個話題啦，啲飯凍哂啦，食飯！食飯！」

阿強先夾起圓桌中央碟上嘅沙拉骨放入口，再扒啖飯，其他人都跟住起筷。四周都係碗筷嘅碰撞聲，同食客夾雜住粗言穢語嘅傾談聲。

呢日之後，旭仔將會有一段時間都唔能夠喺香港食大排檔。

「要車嗎？一百塊到古城！要車嗎？一百塊到古城！……」旭仔拖住沉重嘅單車箱喺麗江三義機場走出嚟，就經已見到一班司機大叔响路邊招攬客人。

呢個時候已經黃昏，加上啱啱抵埗人生路不熟，而家要將單車組裝起嚟太麻煩，再搵路到古城嘅話唔知要搞到幾點，於是旭仔決定都係花啲錢搭車去古城。

「司機大哥！一百塊到古城嗎？我有台單車，能裝放下嗎？」旭仔行到一個大叔面前向佢詢問。

「行行行！來來來！」司機大哥幫旭仔將單車放入貨Van嘅車尾箱，跟住叫旭仔上車，自己再走到司機位開車。

「小伙子！從哪來的？第一次來麗江嗎？」開車之後，司機大哥就不斷撩旭仔傾計。

由於最近港中關係緊張，旭仔唔想因為自己香港人嘅身份惹嚟麻煩，就話：「從深圳來的，第一次來麗江。」

「深圳喔！你帶自行車，是要去拉薩嗎？」司機問。

「對。」

「你一個人？真大膽呢，小伙子，還挑這個季節。」

「現在的雪山，應該會比較美吧。」旭仔冷淡咁話。

「美極了！」司機用肯定嘅語氣答，然後繼續話：「不過你這個季節來，可危險啦！西藏的天氣是變幻莫測的，你現在進藏，可能會遇到暴風雪呢！小伙子，我看你還是重新考慮一下吧！夏天再來，人可多了，隨便找個伴一起騎，有個照應，也熱鬧。你現在上去，一路上恐怕碰不到幾個人呢。」

「沒人更好。」旭仔繼續冷淡咁回應。

司機一番熱心，畀旭仔成桶Ice Bucket兜頭淋落嚟，就唔再撩佢傾計。過咗半個鐘左右，貨Van喺一個四周一片漆黑嘅地方停低。

旭仔覺得奇怪，就問：「司機，到古城了嗎？」

司機答：「小伙子，先付錢，我再車你去古城。」

於是旭仔係銀包攞出一百蚊人民幣，遞畀司機。

點知司機竟然話：「兩百！」

旭仔意識到自己畀人昆咗，但仍然據理力爭：「怎麼是兩百？之前明明說好是一百！」

司機開始詭辯：「我說一百是說車你的人到古城一百，可是你的車子那麼重，當然要另外收費啊！」

旭仔質問：「那上車的時候你為什麼不跟我先說明？」

司機反駁：「為什麼我要說明？為什麼你不問啊！這可是常識啊！」

旭仔苦笑話：「看來我的常識跟你的常識不太一樣啊！」

司機開始唔耐煩咁話：「不要說那麼多，你給不給錢，不給就給我下車，你自己去古城！」

旭仔知道呢刻同佢爭論落去都冇意思，而佢部電話未有呢邊嘅網絡，而家落車嘅話恐怕搵唔到路，唯有出最後嘅絕招：「算了！算了！就當大家都有錯，我給多五十，這樣行不行？」

「八十！」

「六十！」

「七十！不能再低了！」司機話。

於是旭仔心不甘情不願噉遞咗總共一百七十蚊畀司機。

司機收到錢終於開車，開咗十分鐘左右就到麗江古城（又名大妍古城） 。

「騙子！」深深不忿嘅旭仔落車後指住車上嘅司機咒罵。

「小伙子，你普通話這麼爛，應該不是深圳人吧！是香港人？」司機將頭伸出車窗，用質疑嘅語氣問。

旭仔沉默。

司機繼續話：「我猜對了吧！還罵我騙子呢！你跟我不相伯仲而已。」講完開車離去。

旭仔心諗，旅程都未開始，就畀人呃錢，真係出師不利。

帶住沉重嘅心情，拖住沉重嘅單車箱，旭仔慢慢走入古城，到青年旅社安頓。

留名 係咪樓豬真人真事黎

小說始終都係創作嚟嘅

因反應未如理想

暫時已關閉Patreon

星期一會加多更

更新多幾篇再睇下反應如何

如反應不佳

或者會再向其他平台發佈或投稿

有興趣嘅讀者就再留意下

多謝你哋嘅支持

第二篇 麗江

小橋流水、寧靜古樸、幽雅別緻、古色古香、純樸自然、超然世外，呢啲都係用嚟形容麗江古城嘅詞語—曾經。

而家嘅麗江只係一個極度商業化嘅旅遊景區，巷仔塞滿嚟自中國各地嘅遊客，擺攤檔嘅店家放聲叫喊搶生意，流水邊堆滿遊客亂拋嘅垃圾，周圍熱鬧到好似旺角一樣。

如果冇咩必要，旭仔都唔想喺呢度久留，但佢必須留低一兩日，整理下裝備，收拾下心情。

將行李放好之後，旭仔攞個茶杯去大廳裝熱水，然後坐埋一邊飲茶。沖嘅係玫瑰花蜜茶，有安神嘅作用，係佢而家最需要嘅野。

喺機場出嚟嘅時候，佢就有種心口畀啲野壓住嘅感覺，抖氣都有啲困難噉。上車之後一直畀司機煩住，個感覺反而消失咗。

而家自己一個坐喺大廳，嗰種感覺又漸漸浮現。

「我可以坐在這裡嗎？」一個少年行到旭仔對面嘅座位問。

「隨便。」

「你自己一個人嗎？」

「對，我一個人。」

「我看你年紀跟我差不多吧？」

「我今年二十。」

「比我還小！我今年二十二。還未介紹，我姓王，王瑞凡，上海人，叫我小王就可以了。」小王伸出右手想同旭仔握手。

「李承旭，香港人，可以叫我旭仔。」旭仔伸出右手同小王握手。

「我剛才見你拖著一個自行車箱進來，你要騎去拉薩嗎？」小王好奇噉問。

「對，我要去拉薩。」

「你真大膽！你父母讓你一個人出來騎車嗎？要是我跟父母說要去西藏騎車，他們一定罵死我呢！」小王越講越興奮，好似要踩去拉薩嗰個反而係佢噉。

「我父母不怎麼管我。」旭仔繼續用平淡嘅語氣回答。

「真羨慕呢！」小王話。

旭仔冇再回應，顧住自己飲茶。

過咗陣，小王邀請旭仔一齊去食晚飯，旭仔咁啱都想去食飯，就應承咗。

小王建議去古城外面食，因為古城入面嘅餐廳人比較多，價錢亦比較貴。旭仔當然冇意見。

最後小王揀咗一間賣餌絲嘅餐廳，他話試過幾好食。

食完晚飯，兩人個肚都漲哂起嚟。

行出餐廳，小王搓搓手，吐咗口氣，身體入面嘅暖空氣遇上室外嘅冷空氣，變成一團白霧。

「晚上還是有點冷啊！」小王慨嘆，跟住向旭仔提議：「旭仔，要不要喝點酒暖身？我知道有一家酒吧挺不錯的！」

「我明早要起床……」旭仔猶豫。

「來吧來吧！我請客！」小王講完就拉住旭仔隻手扯佢去，盛情難卻之下，旭仔唯有跟住去。

入咗酒吧之後，兩人就坐喺吧檯前嘅位置。小王點咗杯氈湯力（Gin & Tonic），旭仔就點咗杯瑪嘉烈特（Margarita）。

之後兩人陸續點咗曼克頓（Manhattan）、氈飛斯（Gin Fizz ）、傌天尼（Martini）、戴克利（Daiquiri）等等。

酒吧播緊經典嘅爵士樂大碟—厄特‧悲奇與爵士信使樂團（Art Blakey and the Jazz Messengers）喺1958年發行嘅悲鳴（Moanin'）。

據聞酒精會令人顯露佢哋嘅本性，酒過三巡後，小王開始越講越興奮，天南地北噉講—佢係上海嘅工作點點點、邊個女同事好麻煩成日講是非、佢養咗幾隻貓、佢嚟雲南呢幾天去咗邊玩、大理嘅洱海有幾靚等等；又不斷問旭仔各種各樣嘅問題—有冇女朋友?噉樣走出嚟老豆老母會唔會鬧?去到拉薩之後有咩打算?諸如此類。

但旭仔就越嚟越靜，有時連小王問佢問題都好似聽唔到噉，靈魂唔知漂咗去邊；眼神裡面充滿無盡嘅憂傷，大概係用一個洱海份量嘅酒水都帶唔走嘅憂傷。

「我說，旭仔，你真的只是為了看梅里雪山才騎車去拉薩嗎?」小王一邊打嗝一邊問。

「對啊，我就是想看梅里雪山，你呢小王，你為什麼來雲南啊?」

旭仔心裡當然知道自己唔只係為咗睇梅里雪山，從麗江到梅里雪山觀景台，只不過三百五十公里左右嘅路程，中間唔作停留嘅話，只需要踩四日。

但要踩到拉薩嘅話，係將近一千八百公里嘅路程，中途不斷高低起伏，要翻過六座四千米以上、兩座五千米以上嘅大山，如果只係為咗一睹梅里雪山，冇必要搞到咁辛苦。

但到底係為咗啲乜，旭仔自己呢刻都講唔清楚。

「我就來玩啊！來放鬆啊！來放假啊！」小王答得好爽快。

「我就不能只是來玩來放鬆嗎?」旭仔問。

「來放鬆不會騎自行車的。」小王話。睇嚟佢都仲有幾分清醒。

兩人一直飲到十一點幾，先返去青年旅社休息，旭仔聽日仲要早起為出發準備，未沖涼就攤上床瞓著咗。

第三篇 準備

朝早九點，天朗氣清，旭仔已經喺青年旅社嘅庭院開始組裝單車。

由於旭仔係自己一個嚟，仲要帶架單車，所以佢一早將旅途需要嘅行李寄到青年旅舍，拜託呢邊嘅人看管一兩日。

而家將單車組裝好之後，裝埋後馬鞍包，再將備用嘅內胎、單車維修工具、打氣筒、旅途需要嘅衣物同藥物，全部放哂入馬鞍包。

望住已經組裝好，完整嘅單車，旭仔有一種莫名嘅滿足感。

呢架單車嘅型號係美利達勇士500V，車身主要係白色嘅塗漆，配上綠色嘅線條，印有美利達嘅商標，喺陽光嘅照射下，白色嘅車身更加顯得明亮純潔。

旭仔打算幫呢架單車改個名。往後將會有大半個月嘅時間，每日陪伴住旭仔佢嘅，就係呢架單車。一個親密嘅戰友，需要一個名。

就喺旭仔諗緊要幫架單車改咩名嘅時候，有兩個好奇嘅女背包客，見旭仔組裝完架單車，就行埋去搭訕，問旭仔喺邊度嚟，要踩去邊之類嘅問題。

呢個時候小王啱啱瞓醒走出嚟，見到兩個女仔同旭仔傾計。等兩個女仔走咗，佢先過去搵旭仔傾計。

「好小子！還未出發就有艷遇啦！」小王開玩笑咁講，語氣入面充滿羨慕之情。

「什麼艷遇，講兩句就艷遇了嗎？」

「開玩笑啦！別生氣！」小王拍拍旭仔肩頭，繼續話：「車子組裝好啦！要不要試一下？我去租一台自行車，一齊騎去束河古鎮。」

「先別說這個。」旭仔話：「我想給我的車子取個名字，你有什麼建議嗎？」

「名字……」小王諗咗陣，然後話：「就叫小白吧！我家裡的波斯貓叫小白，你的車子是白色的，也叫小白好了。」

「算啦！我還是自己想好了。」旭仔無奈咁話。

從麗江到束河古鎮只有七公里路程，輕輕鬆鬆就踩到。

束河古鎮喺大妍古城嘅北面，因為位置較偏而且遲開發，所以呢度遊客比較少，冇咁商業化，真係有種寧靜悠閒嘅感覺。

大概大妍古城仲未有咁多旅客到訪嘅時候，就係咁上下嘅感覺。

夜晚兩人到古城外面食過橋米線，然後又去咗飲兩杯酒，先至返青年旅舍休息。

出發前嘅一晚，旭仔異常安穩噉入睡。

第四篇 衝江河電站

遞日終於到咗出發嘅日子，為咗呢趟旅程，旭仔特登做咗一個月嘅特訓，每日由大圍踩到船灣淡水湖，來回一次，差唔多五十公里嘅距離。

但呢個距離同旭仔接住落嚟每日要踩嘅路程相比，根本不足掛齒—平均每日一百公里嘅路程，而且仲係高低起伏嘅山路。

啲人成日話，最困難嘅永遠係踏出第一步。

今日，旭仔終於要踏出佢呢趟旅程嘅第一步，之前做咁多訓練同準備，而家就係驗證一切嘅時刻。

朝早八點，柔和嘅晨光射落青年旅舍嘅庭院，喚醒咗旭仔仲喺半睡狀態嘅身體。

戴上手套、頭盔，旭仔終於要出發，心情仲係有啲忐忑不安，但都只能夠頂硬上。

辦理好退房手續之後，旭仔推住架單車離開青年旅舍，走到門口嘅時候，頭髮蓬亂嘅小王趕出嚟同旭仔道別。

「要走了嗎？怎麼不叫醒我？」小王用怪責嘅語氣問旭仔。

「嗯，要走了。」

「好，一路順風，要平安到拉薩啊，到了以後給我發個訊息。」小王話。

「好。」

「對了，你給車子取了名字沒有？」小王問。

旭仔拍拍單車嘅座椅，然後話：「他叫發現號。」

「發現號……你是怎麼想到這個名字？」小王好奇問。

「是一首歌。」

「嗯，好吧，你走吧。」小王話，然後望住發現號，同佢講：「發現號，給我好好照顧這個笨蛋！」

旭仔坐上單車座椅，右腳踩上腳踏，左腳踩住地面支撐，同小王講聲「走了」，然後左腳踩上另一邊腳踏，雙腳踩踏，揚塵而去。

二月份嘅麗江一帶，喺有日照嘅情況下，氣溫平均有攝氏十七、十八度，非常適合踩單車。

但因為海拔較高，紫外線指數亦相對高，如果冇足夠保護衣物，好容易會曬傷。

旭仔著上棉質嘅長袖衫同運動長褲，保護咗身體大部分位置。

頸上戴住一條魔術頭巾，本來係用嚟當面罩戴，但因為戴住感覺呼吸有啲困難，變咗當頸巾噉戴。

呢日嘅行程相對輕鬆，算係整個滇藏線旅程嘅熱身。

不過今次係旭仔第一次自己一個人離開香港，離開自己熟悉嘅地方，到陌生嘅外地旅行，而且仲係踩單車。

沿住省道S308踩，一路上車輛都唔多。而除咗旭仔自己之外，就冇見到其他單車友，顯然而家唔係單車旅行嘅旺季。

一個人喺路上踩單車，心入面有種忐忑同孤獨嘅感覺，但除此之外，旭仔仲感受到一種從未有過嘅自由同自在。

踩咗四十公里左右，接上國道G214，然後踩冇幾耐就見到呢趟旅程嘅第一條江河—金沙江。

呢個時候嘅金沙江綠油油噉，因為冬季流水量細，有啲位置水平如鏡，水面展示出附近山脈嘅倒影，極為美麗。

沿住金沙江踩咗三十幾公里，就見到著名嘅虎跳峽景區。

虎跳峽係西藏境內著名嘅峽谷，被兩座雪山夾住，分別係西面嘅哈巴雪山同東面嘅玉龍雪山。

旭仔喺景區嘅對岸，望住玉龍雪山嘅山脈，高聳入雲，何其壯觀。

旭仔第一次親身感受到西藏山脈嘅宏偉，喺呢刻之前，一切都只不過係聽聞、想像，細小嘅電腦螢幕裡面嘅圖像冇辦法顯示呢啲山脈嘅偉大，更冇辦法傳遞呢啲山脈震撼人心嘅力量。

「呢個只係開始。」旭仔心諗：「前面仲有好多靚景等緊我。」剎那間感到精神為之一振。

觀賞咗一陣美景之後繼續前行，大概四點半左右踩到衝江河電站附近嘅旅館，就喺呢度先安頓落嚟。

呢日嘅路程難度雖然唔高，但都踩咗足足一百一十幾公里路，旭仔已經覺得攰。

「老闆娘，有床位嗎？」旭仔走到應該係登記處嘅房間，向應該係老闆娘嘅女人詢問。

「有，肯定有，現在都沒人住呢！四十塊一晚，那邊第四個房間，隨便挑一張床就可以了。」老闆娘回應。

旭仔畀咗錢，攞咗鑰匙，就去搵老闆娘所講嘅房間—5號房。

房間就喺地面，旭仔直接將發現號拖埋入房，正所謂「車在人在，車亡人亡」，單車係騎行者嘅生命，都係盡量保持喺視線範圍內比較好。

房間相當簡陋殘舊，牆壁畀遊人寫滿晒字，裡面放咗十幾張單人床，部份床單發黃，睇落唔太衛生。旭仔揀咗張睇落最乾淨嘅床瞓。

「我要去拉薩找挪亞方舟登船啦—2012年」、「累死我了，騎了一百一十公里—2011.7.4」、「操！一整天都逆風！—2012.6.18」、「踏上征途，無悔青春—2010.7.1」、「等我騎到拉薩以後就娶于婷回家！」、「希望一路順風到拉薩—2009.9.15」、「轉山去囉！我要看雪山冰淇淋！—2012.8.9」、「唔好死—2010.3.23」、「可惜不是你，陪我一路走—2012.9.15」……

旭仔走到留言牆前面，睇以前走上過呢條路嘅人留低嘅字句，心入面百感交集。

佢哋從邊度嚟㗎呢？佢哋係點樣嘅人？佢哋為咩而走上呢條路？呢度每個留言嘅人，都有一個故事，然後大家都嚟到呢度，留低咗自己存在過嘅痕跡，噉樣都係一件奇妙嘅事，旭仔心入面噉諗。

旅館嘅對面有兩三間餐廳，旭仔隨便揀咗其中一間，食咗個炒飯，然後到隔離嘅雜貨舖買啲乾糧，先再返旅館休息。

加油爸打！

Thanks

第五篇 香格里拉

「嗶嗶嗶嗶……嗶嗶嗶嗶……」朝早七點，鬧鐘響起。呢個係旭仔特登帶嚟嘅小型電子鬧鐘，因為驚電話冇電或者壞咗嘅時候，會遲咗起身耽誤行程，所以就帶咗過嚟。

房間只有對住馬路嘅窗口透入一啲路燈嘅光。呢個時候天仲未光，房入面只有旭仔一人，喺呢個空盪盪、陰沉沉嘅房間入面，更顯得冷清靜寂。

旭仔畀掙扎起身，去到梳洗間簡單梳洗一下，然後食咗啲餅乾，準備出發。

旭仔將發現號推出房間，確認好已經將所有行李都帶上之後，就鎖好房門，攞鎖匙去還畀老闆娘。

「我走啦！老闆娘。」旭仔話。

「你走就走唄！不用跟我說！」老闆娘專心睇住平板電腦入面嘅宮廷劇，唔耐煩噉講。

「呢個老闆娘真係冷淡。」旭仔心諗。

呢日一出發就係上坡嘅路段，咁啱朝早氣溫偏低，旭仔就當係暖下個身。

沿住國道一路踩，冇幾耐就見到一條隧道，隧道口前有個路牌寫住「俄迪隧道全長335m」。

隧道入面燈光暗淡，路面狹窄，有車經過嗰陣險象環生，旭仔全力衝刺，但求盡快踩出隧道。

過咗隧道之後，就係另一番景象。只見馬路兩旁都係木圍欄，小木屋疏疏落落噉散佈喺山谷嘅草地上，小河流喺草地間穿插。

呢條名叫俄迪村嘅小村莊，好似個世外桃源一樣。

呢個時候旭仔望去遠方，望到前面山腰一條公路迂迴而上，佢知道，熱身差唔多結束，等陣就要爬山。

雖然嚟得西藏，就預咗爬山，但到真係要爬嘅時候，先知道有幾艱難。旭仔踩一陣停一下，踩一陣停一下。

讀書嗰時成日聽老師用蝸牛嚟比喻行得慢嘅老伯，而家旭仔切身體會到似隻蝸牛到底係點樣。

踩咗將近四個鐘先爬到山口，旭仔回望山下嘅小村，驚嘆自己竟然能夠靠雙腳爬到呢個高度。跟住落嚟係緩緩嘅落斜，可以輕鬆一下。

呢度嘅高原地貌遼闊，望到遠處佈滿包圍住草原嘅雪山。草原已經變成一片黃，同樣有好多小木屋散落喺上面，當然都唔少得河流穿插其中。路邊不時見到放養嘅小黑豬跑嚟跑去，整個環境令人快慰。

可惜嘅係，旭仔偶然會喺路邊見到一堆垃圾，估計係嗰啲自駕遊或者搭旅遊巴嘅遊客掟出嚟，好似天堂一樣嘅美景被噉樣破壞，心中只覺悲憤。

踩咗一段時間，終於見到路邊有間餐廳，就停低入去食飯。旭仔叫咗個炒飯食。

旭仔隔離枱有兩個貨車司機，頭先見到旭仔踩單車過嚟，就向旭仔搭訕：「小伙子，從哪來的啊？」

「深圳。」

「從深圳一路騎過來嗎？」

「沒有啦！那有這麼厲害！」

「怎麼沒有？去年我就在這條路碰到一個小伙子，說他從深圳一路騎過來，還說他要騎到去那個什麼根？那個......」貨車司機搲搲頭，喺腦袋入面搜索正確嘅字眼。

「哥本哈根。」另一個貨車司機幫佢講。

「對對對！就是那個哥本哈根，好像是瑞典的首都嘛！反正就他媽的遠得很！本來我還以為他開玩笑，後來聽他好像很認真的，要去什麼國家怎麼走都想好了。

他媽的那小子真的瘋了，讓我騎去哥本哈根我肯定騎到他媽的子孫根都斷了我操！那小子好像跟你差不多大，你今年多大啊？」

「二十歲。」

「那他比你大一點，他那時候二十三。」

今日只係旭仔第二日嘅騎行，已經覺得呢趟旅程絕唔輕鬆，唔敢想像由深圳踩過嚟有幾艱辛，唔知嗰位人兄最後有冇成功踩到哥本哈根呢。

雖然同佢冇乜關係，但佢心入面希望嗰位人兄最後成功咗。

食完飯，繼續向香格里拉進發。途中喺右方半山見到一座寺廟，呢座大概就係扎西德吉林寺，見到呢座廟，旭仔知道自己真係進入咗西藏。

傍晚時分旭仔終於踩到香格里拉，喺古城入面搵咗間青年旅舍住落嚟。

香格里拉古城，又名獨克宗古城，據聞建於唐朝，已經有一千三百幾年歷史，係現存保存得最好嘅藏民居群。

睇起嚟，其實同麗江古城或者束河古鎮差唔多，但可能因為呢度海拔較高嘅緣故，遊人比較少，所以感覺上更寧靜清幽。

麗江嘅海拔係2390米，而香格里拉嘅海拔就係3280米，尋晚旭仔留宿嘅地方海拔比麗江仲要低少少，亦即係話旭仔今日至少爬升咗一千米。

「你好！我剛才看見你進來，你是騎自行車的吧？要騎去拉薩嗎？」旭仔到樓上嘅房間放完行李落嚟大廳，一個少年就上前搭訕。

少年同佢嘅朋友一齊嚟旅行，總共兩男兩女嘅大學生，喺江蘇讀大學，放假嚟雲南呢邊玩，都係今日啱啱到香格里拉。

頭先佢哋坐喺梳化傾計，難得見到旭仔呢位有趣嘅遊人，就打算拉埋佢嚟一齊傾。

向旭仔搭訕嘅少年叫阿勇，另一個戴眼鏡嘅叫偉博，兩個女仔一個叫秀英，另一個叫芳芳。

大家坐埋互相分享麗江遊玩嘅經歷，四個大學生異口同聲噉話瀘沽湖好靚，叫旭仔下次再嚟嘅話一定要去。

「我們待會出去古城逛，旭仔你要一齊來嗎？」秀英問。

「好。」旭仔毫不猶疑噉答，反正自己本來就打算出去行，而家仲有伴，何樂而不為呢？

於是坐咗一陣，四人就起行到古城。因為呢度海拔比麗江高一千米，夜晚都變得更凍。

米拉山路面結冰會有解放軍封山

睇結到咩程度嘅

喺古城嘅石板路上面行，好快走到號稱全世界最大嘅轉經筒下面。個轉經筒喺個小山丘上面，足足有21米高。五人行樓梯上去，觀賞咗一陣之後，就行埋去推個轉經筒，出盡力都係絲紋不動。

過咗陣，有其他遊客走上嚟一齊推，先成功將個轉經筒推郁。

「累死我了！」轉完之後，偉博坐喺地話。

「別人上來都是轉幾個圈，你們轉十幾二十個圈，能不累嗎？」阿勇話。

「你們抱怨什麼啊？我今天白天還要騎車呢！我都還沒抱怨。」旭仔話。

「行了，厲害了大哥。」阿勇話。

之後一行人返到古城嘅廣場，廣場中心有班藏人圍咗個大圈喺度跳舞，阿勇、偉博同芳芳諗都唔諗就行埋入去一齊跳。

「旭仔，你不一起跳嗎？」秀英問。

「跳舞我不太行，我手腳不協調。」旭仔尷尬噉話。

「沒關係啦！就幾個動作嘛！來！一起跳！」秀英講完拉住旭仔隻手，拖埋佢入去一齊跳。

秀英好快就融入咗啲藏人噉，動作步調完全一致。相反旭仔就顯得有啲笨拙，佢自己都察覺到。越係察覺，就越係在意；越係在意，就越係尷尬；越係尷尬，就變得更加笨拙。

「放鬆一點，隨便跳就好了。」秀英察覺到旭仔嘅尷尬，於是俾啲鼓勵佢。終於，旭仔放鬆落嚟，反而就跟得上舞步。

「謝謝你，秀英。」旭仔一邊跳一邊話。

秀英淺淺一笑作回應。

呢晚，高原嘅天空只有幾片散落嘅雲漂浮，漆黑嘅晚空似乎比平時更深邃，圓圓嘅月亮自在噉掛係天上，為黑暗嘅高原土地提供些少光芒。

廣場四周嘅商店，仍然亮起人工嘅電燈，希望盡最後嘅努力，增加當日嘅生意額。呢啲一點點嘅光芒，聚集起嚟，使得整個古城燈火通明。

西藏高原嘅大城鎮唔多，如果喺高空鳥瞰落去，大概會好似見到一粒粒星星，喺一片漆黑之中，疏落噉閃耀住，然後佢哋同黑暗講︰「我哋未願意沉睡。」

喺香格里拉一片光芒嘅中央，傳嚟一陣陣熱鬧嘅歡笑聲，本地藏人同遊人圍起個大圈，一路跳一路轉，好似個永無止盡嘅旋渦。

第六篇 滇藏客棧

朝早八點，天色漸光，旭仔已經收拾好行李準備出發。一行落大廳，就見到秀英一個坐响度飲茶。

「這麼早？」旭仔問。

「你不也挺早的嗎？要走了嗎？」

「是啊，要趕路了。」

「就不多留一天嗎？我們今天要去松贊林寺看看，一起去嘛。」

「不了，我的目標是布達拉宮。」

「再留一天也不妨礙你到布達拉宮啊！」

「我想早點到拉薩，不想浪費太多時間在路上。」

「既然你這麼說，就不為難你了，一路順風啊旭仔。」

「謝謝你。」

一離開香格里拉縣城，就開始上斜，上斜冇幾耐之後，又落斜，呢個時候旭仔望向右邊，喺霧裡隱約見到幾座巨大嘅建築，估計就係松贊林寺。

跟住踩咗陣就到納帕海，據聞納帕海係一片美麗嘅草原同湖泊，但而家灰灰黃黃噉，連湖水都黑黑哋，只覺一片死寂。

繼續爬山，爬咗大概六公里到納帕海山口，接住落嚟係一路爽落斜，落到金沙江。旭仔著好防風外套以免冷親，然後一路滑行而下。

落山嘅時候，偶然會有車輛喺旭仔旁邊經過，司機都會一面好奇噉裝下旭仔。旭仔見到只係心諗，唔該小心駕駛。

滑行咗好一段時間，終於到一個觀景區，呢度可以睇到山下面嘅金沙江。

有一大班遊客早已企哂喺度觀景，有啲係坐旅遊巴，有啲就揸車嚟。佢哋見到旭仔，就湧哂過去搵佢合照，於是旭仔變成人肉景點。

本來想喺度好好噉睇下個金沙江，結果變咗人肉景點，旭仔就講聲要趕路，擺脫咗呢班人，繼續落山。

一路落斜到一條村仔，見到路旁有間餐廳，就停落嚟，食咗碗藏麵，又繼續上路。

然後終於到金沙江，呢個時候金沙江嘅水流量比夏季少好多，但你仍然感受到江水嗰股強大嘅力量，好似上萬隻馬喺度奔騰一樣。夏季嗰時金沙江間有洪災，唔可以輕視。

沿住泥綠色嘅金沙江一路踩，兩邊嘅山崖寸草不生，甚至完全光脫脫露出火紅嘅岩石，好似身處火星一樣。太陽照射落嚟，雖然係冬季，卻感覺炎熱。

一路踩到奔子欄鎮，又喺路邊隨便搵間餐廳，食咗個炒飯。食完飯大概三點鐘左右，旭仔望住遠方嘅山路，跟住落嚟就要爬上去。

雖然今日可以選擇喺奔子欄留宿，但如果今日唔趕到半山嘅書松村，聽日爬白馬雪山就更困難。萬一天氣惡劣嘅話，更有可能一日都翻唔過白馬雪山，唯有頂硬上。

爬山爬到半路，旭仔發覺水樽已經滴水不剩，心諗早知啱啱食完飯裝多啲水。旭仔嘗試截停路過嘅車輛問司機攞水，但冇人理會佢，唯有繼續忍耐到目的地，冇辦法。

踩下踩下見到前面一座寺廟就建喺山腰，估計就係東竹林寺。一啲屋仔圍住寺廟而建，整個小村莊就建喺山腰上，呢啲大概係西藏獨有嘅景觀。

黃昏嘅日光照射住東竹林寺，寺廟嘅金頂反射陽光，閃爍耀眼，極為美麗。

喺東竹林寺呢條村莊應該都有住宿嘅地方，但為咗聽日爬山舒服一啲，都係再踩一段到前面嘅書松村。

冇幾耐，天色漸黑。為咗安全，騎行者應該盡量避免天黑踩車，旭仔亦知道呢點，於是加緊腳步。

踩下踩下，見到路邊有座三層高嘅藏式大宅，外面掛有牌匾寫住「滇藏客棧」四個大字。

旭仔從門口走進客棧，地面只有三面牆同一條樓梯通往上層，牆壁上寫滿字，都係經過呢度嘅人留低。

「有人嗎？」旭仔叫。

一時間冇人回應，旭仔就到牆壁旁邊睇下啲留言，其中一條留言令佢注視良久，嗰條留言寫住：「希望順利騎到哥本哈根！—Jason上—14.2.2012」

正睇得入神，突然聽到木樓梯傳嚟腳步聲，一個藏人男子慢慢行落嚟，向旭仔問：「要住宿嗎？」

「是的。」

「車子放在這裡鎖住就好了，拿行李跟我上來吧。」

「好。」於是旭仔鎖好單車，帶上所有行李，跟住藏人男子到樓上。

「抱歉，因為這些日子騎車的人比較少，沒想到這時間還有人來，沒讓你等很久吧？」藏族男子問。

「沒關係，沒有等很久。」

藏人男子將旭仔帶到二樓嘅房間，同旭仔講：「這個就是你住的房間，先把行李放好吧，我們待會就吃飯了，你等一下上來三樓吃飯吧。」

間單人房只有一張床，望落去算乾淨。

「好的，謝謝。」旭仔回應。

上到三樓，見到藏人男子坐喺地板，身前有張矮檯，佢招招手叫旭仔過去。

「兄弟，我應該怎麼稱呼你？」藏人男子問。

「叫我旭仔就可以了。」

「旭仔。」藏人男子重覆講咗次，然後話︰「我叫桑吉。旭仔你知道嗎？你是我們今天唯一的客人。」

旭仔頭先喺樓下入嚟嗰陣，就注意到地面冇其他單車擺放，自駕遊嘅話一般唔會選擇喺呢度留宿，自己就理所當然成為唯一嘅客人。

「我感到榮幸。」旭仔話。

「騎車騎了一整天，一定很餓了吧？很快就有飯吃了。」桑吉話。

「太好了！」

冇耐，一個藏人女子喺廚房攞咗煲飯出嚟，然後又攞咗幾道菜放喺枱面。旭仔望望，分別係青椒炒牛肉，薯仔絲炒牛肉仲有蕃茄炒蛋，都係啲家常中菜，大概係為咗迎合客人口味而整。

「這個是我妹卓瑪。」桑吉向旭仔介紹。

旭仔第一次咁近距離觀察一個藏人女子—大概因為長期處於高紫外線同乾燥嘅環境，皮膚睇起嚟有啲粗糙同黝黑，但笑起嚟好開朗好樂天，眼神有種堅韌嘅生命力。

「你好。」旭仔輕輕打聲招呼，然後話：「我不客氣了。」就扒起飯嚟食。

經過一整日嘅騎行，即使只係家常便菜，食起嚟都感覺係只應天上有嘅美食。

「要喝點酒嗎？」等旭仔食完飯，桑吉問。

「好。」旭仔答。

然後桑吉唔知响邊度拎咗個陶瓷嘅酒瓶出嚟。

「這個葡萄酒是我們自己釀的，就用種在下面奔子欄的葡萄釀，你嚐一下。」桑吉語帶自豪噉話，一邊講一邊幫旭仔斟酒。

旭仔淺嘗一口。

「可以嗎這個酒？」桑吉問。

對於點樣先算係好飲嘅葡萄酒，其實旭仔都完全冇概念。旭仔以前飲過嘅葡萄酒，都係啲喺超市買返嚟嘅廉價品，葡萄酒喺佢腦海嘅記憶入面，都係酸酸苦苦噉。

但係呢杯酒，係酸同苦之外，旭仔仲能夠品嚐出葡萄本身應有嘅甜味。

「好喝。」旭仔答。

旭仔望出窗外，只見一輪明月高高掛起，月光勾勒出山野高低起伏嘅輪廓。

桑吉同旭仔講，每年都會有嚟自西藏各地嘅藏人到梅里雪山轉山，仲畀旭仔睇咗啲相片。從相片睇嚟十分驚險，啲藏人喺極狹窄嘅山路攀爬，感覺只要一失足，就會跌落萬丈深淵。

兩人舉杯暢談一陣，旭仔覺得係時候去休息，就問︰「對了，這裡能洗熱水澡嗎？」

「對不起啊！前段日子這邊下雪，熱水管被弄壞了，現在洗不了熱水澡。」桑吉話︰「你明天騎行也要小心點，路上可能還有積雪。」

旭仔心諗只好忍耐一晚唔沖涼，今晚就只有呢一點唔完美。

呢個故喺連登嘅連載暫時完結

個故已放上Penana，逢星期五更新一篇